---
title: " iruya é uma festa, parte 2"
date: 2014-10-26 19:30:18
---

a procissão nos agarrou no final do jantar em um pé de ladeira; pagamos e subimos pra acompanhar a gente que tocava umas cornetas mui compridas e esquisitas, junto ainda de uns turistas _pata blanca_ que falavam alemão, a senhora paqueta do chapéu com pompons e outros que seguiam e cantavam junto. duas curvas e estávamos descendo a rua principal em direção à igreja, onde já um monte de gente reunida esperando pra começar a festa. 

teve os cachis fazendo baile e o bispo passando de imagem em imagem (um montão de imagens enfileiradas empoleiradas nos ombros das pessoas) e uma menina de cinco ou seis anos que dos ombros do pai relatava tudo o que estava acontecendo pra quem não conseguia ver. fico impressionada com as _abuelas_ que apesar da pinta de sessenta anos aguentavam as crianças nos ombros quase todo tempo como se um peso menor. 

terminada a celebração e os bailes dos cachis a multidão se dispersou um pouco e foi se acomodando em volta do palco pra começar a serenata; serenata essa que só começou de verdade depois de benção do bisco, discurso do _intendente_ (prefeito), vizinho tocando ave maria no violino, mais discurso e umas apresentações de dança folclórica das crianças da escola que não dava pra ver muito bem porque foi embaixo do palco e eu sou baixinha. o grupo principal tocou bastante música folclórica e o tipo que apresentava a serenata se metia entre cada música pra fazer qualquer comentário infame. Juan comprou água saborizada de pera e balinhas. eu não me aguentava muito em pé depois de tanto caminhar e principalmente tanto descer ladeira. 

ao grupo principal seguiram-se ainda mais apresentações, e algumas também de dança e tudo bem lindo de se ver e estar e sentir que se está ali naquele momento e que estranho uma festa a uma virgem nos limites do norte argentino a quase três mil metros de altitude; e que estranho escutar essa ou aquela música pela segunda ou terceira vez como se já um pouco parte de tudo isso; que estranho sentir-se tão em casa no mais estranho dos lugares com essas duas pessoas que conheci a menos de uma semana e que em alguns dias já não vou mais ver senão as vagas promessas de fato se concretizem. passada uma da manhã achei melhor tomar o rumo da _doña_ Asunta ou não ia conseguir subir aquela ladeira nunca mais. deixei Juan e Barbara com o grupo principal que voltava com uma música sobre a quebrada _humahuaque__ñ__a_.
